\documentclass[12pt,firamath,cours]{nsi}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{24}
\chapter{Recherche textuelle}

On considère un texte contenu dans une variable \mintinline{python}{texte} de type \mintinline{python}{str}. Dans celui-ci on veut chercher si la chaîne \mintinline{python}{motif}, également de type \mintinline{python}{str}, est présente. On peut supposer qu'aucune de ces chaînes n'est vide, on notera $n$ la taille du texte et $p$ la taille du motif.

\section{L'algorithme naïf}

La fonction \mintinline{python}{recherche_naive}
\begin{itemize}
    \item	prend deux \mintinline{python}{str}  nommés \mintinline{python}{texte}  et \mintinline{python}{motif} ;
    \item	renvoie le premier indice de texte où \mintinline{python}{motif} apparaît (en tant que sous-chaîne, donc) si c'est le cas et -1 si \mintinline{python}{motif} n'est pas une sous-chaîne de \mintinline{python}{texte}.
\end{itemize}
Voici une illustration de son fonctionnement :

\begin{verbatim}
BILLARD FRANCAIS  # On aligne texte et motif
=
BILLE

BILLARD FRANCAIS # tant que leurs lettres correspondent
 =               #  on continue
BILLE

BILLARD FRANCAIS 
  =
BILLE

BILLARD FRANCAIS
   =
BILLE

BILLARD FRANCAIS # s'il n'y a pas correspondance
    ≠            # totale
BILLE

BILLARD FRANCAIS # on décale motif de 1
 ≠               # et on recommence
 BILLE   

BILLARD FRANCAIS # etc
  ≠
  BILLE
\end{verbatim}   
etc.


\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def recherche_naive(texte: str, motif: str) -> int:
            n = len(texte)
            p = len(motif)
            for i in range(n - p + 1):
                j = 0
                trouve = True
                while trouve and j < p:
                    if motif[j] == texte[i + j]: # 1 opel
                        j += 1
                    else:
                        trouve = False
                if trouve:
                    return i
            return -1
    \end{minted}
\end{pyc}
Dans les cas extrêmes (par exemple quand le texte est \mintinline{python}{'x' * 1000} ) et que la chaîne de caractères est \mintinline{python}{'x' * 99 + 'y'}, la fonction effectue $(n-p+1)*p$ tests. Si l'on considère que $p$ est bien plus petit que $n$, alors $n-p+1$ s'assimile à $n$ et ainsi on récupère une complexité de $np$.

\section{L'algorithme de Boyer-Moore-Horspool}

Il date de 1980 et voici une illustration de son principe :
\begin{verbatim}    
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT   # Les 2 lettres diffèrent mais 
      ≠                     # N apparait dans CONIQUE donc 
CONIQUE                     # on aligne les N en décalant 
                            # de 4 lettres
      
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT   # Mais à ce moment là les 2 
          ≠                 # lettres diffèrent et T 
    CONIQUE                 # n'appparaît pas dans CONIQUE 
                            # donc on peut décaler de 7 
                            # lettres
                       
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT   # correspondance donc
                 =          # on remonte
           CONIQUE
        
           
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT   # plus de correspondance mais
                ≠           # N apparait donc on décale de
           CONIQUE          # 4 par rapport au début de la
                            # correspondance, soit 3.
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT   
                    =       # correspondance
              CONIQUE
                   
ANTICONSTITUTIONNELLEMENT
                   ≠        # pas de L dans CONIQUE
              CONIQUE       # on devrait décaler mais
                            # cela déborde donc c'est fini
\end{verbatim}

En 6 tests, on est arrivé à la conclusion, c'est bien mieux que l'algorithme naïf.

Cet algorithme suppose de calculer au préalable le \emph{dictionnaire des décalages} qui à chaque lettre de l'alphabet nous donne le décalage à effectuer en cas de non correspondance :

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def produit_table(motif: str) -> dict:
            resultat = {}
            p = len(motif)
            for lettre in ALPHABET:
                resultat[lettre] = p
            for i in range(p - 1):
                resultat[motif[i]] = p - 1 - i
            return resultat
    \end{minted}
\end{pyc}

Ensuite, l'algorithme est le suivant :
\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def bmh(texte: str, motif: str) -> int:
            decale = produit_table(motif)
            n = len(texte)
            p = len(motif)
            i = p - 1
            while i < n:
                j = 0
                while j < p and texte[i - j] == motif[p - 1 - j]:
                    j += 1
                if j == p:
                    return i - p + 1
                else:
                    print(j)
                    i += decale[texte[i - j]] - j
            return -1
    \end{minted}
\end{pyc}
Et on peut montrer qu'en moyenne, le nombre de tests est de l'ordre de $n$ (plutôt) que $np$.
\end{document}